萬幢屋涉套丁 每幢利潤千萬 佔全新界1/4 團體斥地署無積極查

萬幢屋涉套丁 每幢利潤千萬
佔全新界1/4 團體斥地署無積極查

港聞

【本報訊】新界鄉村不時被揭套丁，本土研究社就新界642條居民村進行研究，分析疑似套丁屋苑特徵，推算全新界或多達9,878幢疑似套丁丁屋，佔已獲批4.2萬間丁屋的23%，即每4間丁屋中，便有1間可能涉套丁，元朗區屬重災區，佔46%，估計每間丁屋可獲利達500至1,100萬元，批評地政總署至少有四重關卡可截查懷疑套丁個案，卻無積極處理。

記者：鍾雅宜

本土研究社成員黃肇鴻指套丁多涉及地產商，他們事先與擁有丁權的原居民簽訂秘密協議，着原居民向政府申建丁屋，再交發展商建屋轉售圖利。研究小組分析疑似套丁屋苑特徵去了解情況，包括興建地點位於鄉村式發展地帶、涉3幢或以上建築風格一致的丁屋、屋苑有圍牆、名稱等。

元朗區近4,500幢佔最多

黃肇鴻指，截至去年12月，推算全新界有9,878幢屬疑似套丁丁屋，分佈在852個屋苑，佔獲批4.2萬幢丁屋的23%，涉224公頃土地，元朗區佔最多，有4,495幢，佔46%，大埔區及北區各有1,864幢及1,205幢，佔19%及12%。若按個別鄉村推算，以北區坑頭最為嚴重，有多達27個丁屋屋苑、299幢疑似套丁丁屋，元朗西頭圍則涉226間丁屋。

黃肇鴻指，部份單一屋苑不尋常地擁逾百間丁屋，如大埔華樂豪庭及水蕉新村的曉門，分別建有143幢及139幢丁屋。該社查冊發現，華樂豪庭涉及的地產商為「村屋大王」王光榮，曉門售樓書亦顯示屋苑由王光榮所屬的律師行協助交易。本土研究社以元朗丁屋推算，建屋成本約700萬元，包括原村民丁費及建築費用等，以一幢丁屋售價1,200至1,800萬元計，可獲利500至1,100萬元。

黃肇鴻承認他們無套丁直接證據，但部份土地被分割成相等面積土地轉售予男丁，於差不多時間申請建屋牌照、申請撤銷轉讓限制等，極可能涉套丁。他們亦整理了40宗自90年代起涉及丁屋買賣民事訴訟案，當中有案情牽涉虛假陳述等，是明顯套丁證據，當局卻無跟進。

該社成員陳劍青認為地署最少有4次批核關卡判斷丁屋是否涉套丁，卻無積極跟進，他批評特首林鄭月娥任發展局局長時將申建丁屋法定聲明中，「申請人無意將丁屋權利轉售予發展商」一欄剔除，變相將套丁合法化，建議地署恢復上述聲明。

元朗區議員兼立法會議員梁志祥承認區內有套丁問題。本報向王光榮兒子元朗區區議員王威信了解，他指不清楚事件。

地政總署指，留意到報告以丁屋屋苑設計、名稱、管理等因素選取疑套丁個案，惟有關因素並非涉及作出虛假聲明或以不誠實手法欺騙地政總署簽發丁屋牌照的證據。地署重申，對於疑承批人或持牌人作出虛假聲明、以不誠實手法欺騙地政總署簽發小型屋宇批約等個案，署方會嚴肅跟進。

相關新聞
違例打通 「孖屋」可售七千萬
港聞 7小時前

牛屎佬大 還係地政總署大

署方會嚴肅跟進。

其實屋苑式咁起出黎唔係仲好咩，感覺安全d啦

佢唔犯法，塊地放係到，非原住民連想住下村屋養下狗都唔得

政府部門，算撚數啦

左膠乜都搞唔成/唔敢搞，卒之搞到份丁屋報告出嚟

左膠真係垃撚圾！